%
% main.tex -- Paper zum Thema <mongekant>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX spellcheck = de_CH
% !TEX encoding = UTF-8
%
\newcommand{\wasserstein}[1][p]{\mathcal{W}_{#1}}
\chapter{Optimaler Transport\label{chapter:mongekant}}
\kopflinks{Optimaler Transport}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Patrik Müller}

\noindent
Wie transportiere ich eine Ladung effizient von A nach B?
Diese Frage beschäftigt die Menschheit seit jeher ---
vom Umlagern von Getreidekörnern auf dem Feld
\index{Getreidekorner@Getreidekörner}%
bis zum Versenden von Paketen in globalen Logistiknetzen.
\index{Paket}%
\index{Logistiknetz}%

Im 18.~Jahrhundert stellte sich der französische Mathematiker Gaspard Monge
\index{Monge, Gaspard}%
im Dienste Napoléon Bonapartes genau dieselbe Frage:
\index{Napoleon Bonaparte@Napoléon Bonaparte}
Wie kann man Erde von einem Ort zum anderen bewegen,
um eine Befestigung zu errichten,
\index{Befestigung}%
sodass die dafür notwendige Arbeit minimal ist?
1781 veröffentlichte er ein präzises mathematisches Modell,
das heute als Monge-Problem des optimalen Transports bekannt ist.
\index{Monge-Problem}%
\index{optimaler Transport}%

Im 20.~Jahrhundert erweiterte Leonid Witaljewitch~Kantorowitch das Modell,
\index{Kantorowitch, Leonid Wialjewitch}%
indem er einige von Monge aufgestellte Forderungen lockerte.
Diese Relaxation führt zur linearen Optimierungsformulierung,
\index{Optimierungsproblem}%
die heute als Kantorowitch-Problem bezeichnet wird
\index{Kantorowitch-Problem}%
und den Grundstein für die moderne Theorie des optimalen Transports legt.
Für diesen bahnbrechenden Beitrag erhielt Kantorowitch 1975
den Nobelpreis für Wirtschaftswissenschaften.
\index{Nobelpreis}%

In diesem Kapitel erläutern wir die mathematischen Grundlagen,
stellen dann beide Modelle vor und betrachten ihre Eigenschaften.
Anschliessend diskutieren wir ein paar visuell anschauliche Anwendungen
des optimalen Transports aus unterschiedlichen Bereichen.

\input{papers/mongekant/teil0.tex}
\input{papers/mongekant/teil1.tex}
\input{papers/mongekant/teil2.tex}
\input{papers/mongekant/teil3.tex}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
