\section{Geometrisches Produkt}
Im Rahmen der geometrischen Algebra ist das \emph{geometrische Produkt} eine zentrale Operation. 
Es kombiniert das \emph{innere Produkt} (Skalarprodukt) und das
\emph{äussere Produkt} (Wedgeprodukt) in einer Operation
\begin{equation}
\a \b = \a \cdot \b + \a \wedge \b
\end{equation}
und kombiniert somit einen Skalar (0-Vektor) mit einem Bivektor (2-Vektor).

Das folgende Lemma ermöglicht, zwischen dem geometrischen Produkt und dem altbekannten
Skalarprodukt und dem Wedgeprodukt umzurechnen.

\begin{lemma}[Rechenregeln für das geometrische Produkt]
  Für beliebige Vektoren $\a$ und $\b$ gilt:
  \begin{enumerate}
    \item \begin{align}
        \a \b &= \a \cdot \b + \a \wedge \b \label{geoalgebra:eq:ab} \\
        \b \a &= \a \cdot \b - \a \wedge \b \label{geoalgebra:eq:ba}
      \end{align}
    \item \begin{align}
        \a \cdot \b = \frac{1}{2} (\a \b + \b \a) \\
        \a \wedge \b = \frac{1}{2} (\a \b - \b \a)
      \end{align}
    \item \begin{equation}
      \a^2 = |\a|^2
    \end{equation}
  \end{enumerate}
  \label{geoalgebra:lemma:rechenregeln-geom-produkt}
\end{lemma}
\noindent Das Lemma \ref{geoalgebra:lemma:rechenregeln-geom-produkt} lässt sich folgenderweise beweisen:
\begin{proof}
  1. Das Wedgeprodukt ist antikommutativ \eqref{geoalgebra:eq:antikommutativ}
  \begin{equation}
    \b \a = \b \cdot \a + \b \wedge \a = \a \cdot \b - \a \wedge \b.
  \end{equation}
\end{proof}

\begin{proof}
  2. Durch addieren von \eqref{geoalgebra:eq:ab} und \eqref{geoalgebra:eq:ba} erhalten wir
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      \a \b + \b \a &= 2 (\a \cdot \b) \\
      \a \cdot \b &= \frac{1}{2} (\a \b + \b \a). \\
    \end{aligned}
  \end{equation}
  Durch subtrahieren von \eqref{geoalgebra:eq:ab} und \eqref{geoalgebra:eq:ba} erhalten wir
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      \a \b - \b \a &= 2 (\a \wedge \b) \\
      \a \wedge \b &= \frac{1}{2} (\a \b - \b \a). \\
    \end{aligned}
  \end{equation}
\end{proof}

\begin{proof}
  3.
  \begin{equation}
    \a^2 = \a \cdot \a + \underbrace{\a \wedge \a}_{=0} = |\a|^2
  \end{equation}
\end{proof}

