
\section{Wedgeprodukt
\label{geoalgebra:section:wedgeprodukt}}
\kopfrechts{Wedgeprodukt}

Im Rahmen der Geometrischen Algebra möchten wir eine neue Operation
definieren, das \emph{Wedgeprodukt} $\wedge$.
Es ist die grundlegende Operation der geometrischen
Algebra.
Angenommen, wir haben die
zwei Vektoren $\mathbf{v_1}, \mathbf{v_2}$ und bilden das Wedgeprodukt
\begin{equation}
  B = \mathbf{v_1} \wedge \mathbf{v_2}
\end{equation}
erhalten wir ein neues mathematisches Konzept, den \emph{Bivektor} $B$.
Ein Bivektor unterscheidet sich elementar von einem Vektor (siehe \ref{geoalgebra:section:bivektoren}).

\subsection{Definition}
Um das Wedgeprodukt definieren zu können, benötigen wir einige wenige Axiome, d.h. grundlegende Annahmen, die wir treffen,
um uns eine Algebra darauf aufzubauen. Somit definieren wir

\begin{satz}
  Das Wedgeprodukt zwischen einem Vektor und sich selbst ist 0.

  $
  \mathbf{v_i} \wedge \mathbf{v_i} = 0
  $
\end{satz}
und
\begin{satz}
Das Wedgeprodukt ist antikommutativ.

  $
  \mathbf{v_i} \wedge \mathbf{v_j} = -\mathbf{v_j} \wedge \mathbf{v_i}
  $
\end{satz}
und
\begin{satz}
Das Distributivgesetz gilt.

  $
  \mathbf{v_i} \wedge (\mathbf{v_j} + \mathbf{v_k}) = \mathbf{v_i} \wedge \mathbf{v_j} + \mathbf{v_i} \wedge \mathbf{v_k}
  $
\end{satz}

Mit diesen Axiomen können wir bereits das Wedgeprodukt zwischen zwei
Vektoren in der zweiten Dimension herleiten.
Dazu machen wir uns zu nutze, dass wir jeden Vektor als
Linearkombination von den Einheitsvektoren beschreiben können.
Es gilt
\begin{align}
  \mathbf{v} &= \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix} \\
    &= v_1 \mathbf{e_1} + v_2 \mathbf{e_2}
\end{align}

\begin{definition}
  Wir betrachten die beiden (zweidimensionalen) Vektoren $\mathbf{u},
  \mathbf{v}$.
  Das Wedgeprodukt dazwischen ist

  \begin{equation}
    \begin{aligned}
    \mathbf{u} \wedge \mathbf{v} &= (u_1 e_1 + u_2 e_2) \wedge
    (v_1 e_1 + v_2 e_2) \\
    &= u_1 e_1 \wedge (v_1 e_1 + v_2 e_2) + u_2 e_2 \wedge (v_1 e_1 + v_2 e_2) \\
    &= u_1 e_1 \wedge v_1 e_1 + u_1 e_1 \wedge v_2 e_2 + u_2 e_2 \wedge v_1 e_1 + u_2 e_2 \wedge v_2 e_2 \\
    &= u_1 v_1 (\underbrace{e_1 \wedge e_1}_{0}) + u_1 v_2 (e_1 \wedge e_2) + u_2 v_1 (e_2 \wedge e_1) + u_2 v_2 (\underbrace{e_2 \wedge e_2}_{0}) \\
    &= (u_1 v_2 - u_2 v_1) e_1 \wedge e_2
    \end{aligned}
  \end{equation}
\end{definition}
