%
% chapter.tex -- Krümmung
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Krümmung
\label{chapter:kruemmung}}
\kopflinks{Krümmung}

\noindent
In Abbildung~\ref{buch:kruemmung:fig:exzess}
\input{chapters/110-kruemmung/fig/fig-exzess.tex}%
\input{chapters/110-kruemmung/fig/fig-drehung.tex}%
sind gleichseitige sphärische Dreiecke zu unterschiedlichen
Kugelradien dargestellt.
Die Seiten $a=b=c$ sind gleich, ebenso die Winkel $\alpha=\beta=\gamma$.
Das Dreieck ganz rechts ist im Vergleich zum Kugelradius so klein,
dass die Krümmung kaum mehr sichtbar ist.
Nach dem Seitenkosinussatz
\[
\cos c = \cos a\cos b + \sin a \sin b \cos\alpha
\]
der sphärischen Trigonometrie folgt für das gleichseitige Dreieck
\begin{align*}
\cos a-\cos^2a
&=
\sin^2 a \cos\alpha
=
(1-\cos^2 a)\cos\alpha
\\
\cos a(1-\cos a)
&=
(1+\cos a)(1-\cos a)\cos\alpha
\intertext{und nach Division durch $1-\cos a$}
\frac{ \cos a }{ 1+\cos a }
&=
\cos\alpha.
\end{align*}
Im Grenzwert $a\to 0$ strebt $\cos a$ gegen 1.
Der Grenzwert für den Winkel $\alpha$ ergibt sich daher aus
$\cos\alpha=\frac12$ als $\alpha=60^\circ$.

Der Transport des Tangentialvektors entlang der Seite $AB$ eines
beliebigen sphärischen Dreiecks wie in
Abbildung~\ref{buch:kruemmung:fig:drehung}
liefert den Tangentialvektor an $AB$ im Punkt $B$.
Dieser schliesst mit der Seite $BC$ den Winkel $\beta$ ein.
Der Paralleltransport dieses Vektors ergibt einen Vektor im Punkt $C$,
der mit der Seite $CA$ einen Winkel $\beta+\gamma$ einschliesst.
Durch Paralleltransport zum Punkt $A$ ergibt sich eine Drehung um
insgesamt $\varepsilon= \alpha+\beta+\gamma -\pi$.
Die Grösse $\varepsilon$ ist bekannt als der {\em sphärische Exzess}
\index{Exzess, spharisch@Exzess, sphärisch}%
\index{spharischer Exzess@sphärischer Exzess}%
Bei einem ebenen Dreieck verschwindet der sphärische Exzess,
beim Paralleltransport eines Vektors ist keine Drehung feststellbar.

Beim gleichseitigen sphärischen Dreieck von
Abbildung~\ref{buch:kruemmung:fig:exzess}
sind alle Winkel gleich gross, der sphärische Exzess und damit die
Drehung des Tangentialvektors ist daher $\varepsilon=3\alpha-\pi$. 
Er erreicht für ein Dreieck mit drei rechten Winkeln und drei
Seiten der Längen $\frac{\pi}2$ den Wert $\frac{\pi}2$.

Der sphärische Exzess eines sphärischen Dreiecks ist auch ein Mass für
den Flächeninhalt $F = (\alpha+\beta+\gamma-\pi)R^2$.
Je grösser der Flächeninhalt in Relation zur Oberfläche der Kugel,
desto grösser die Drehung beim Paralleltransport eines Vektors um
ein Dreieck.
Oder je grösser der Drehwinkel, desto grösser die Krümmung $1/R^2$
der Kugeloberfläche.
Die Krümmung einer Fläche kann also verallgemeinert werden als
der Grenzwert des Verhältnisses des Drehwinkels eines Vektors um einen
geschlossenen polygonalen Weg zum Flächeninhalt des Polygons für
sehr kleine Polygone.

In Abschnitt~\ref{buch:kruemmung:section:riemann} dieses Kapitels
wird der riemannsche Krümmungstensor als eine lineare Abbildung,
die aus einem 2-Vektor eine Drehmatrix berechnet.
Zur Charakterisierung kann man aber auch nur einzelne Invarianten
der Drehmatrix verwenden.
Zum Beispiel lässt sich der Drehwinkel aus der Spur der Drehmatrix
berechnen.
Die Spur des riemannschen Krümmungstensors wird daher in 
Abschnitt~\ref{buch:kruemmung:section:riemann} als der Ricci-Tensor
eingeführt.
Aus dem Ricci-Tensor lassen sich die Einsteinschen Feldgleichungen
konstruieren, wie Abschnitt~\ref{buch:kruemmung:section:gravitation}
gezeigt wird.
Damit werden dann Aussagen über schwarze Löcher
(Abschnitt~\ref{buch:kruemmung:section:schwarzesloch})
und die Geschichte des Universums
(Abschnitt~\ref{buch:kruemmung:section:friedmann})
ableiten.

\input{chapters/110-kruemmung/1-kruemmung.tex}
\input{chapters/110-kruemmung/2-flaeche.tex}
\input{chapters/110-kruemmung/3-schnittkruemmung.tex}
\input{chapters/110-kruemmung/4-ricci.tex}
\input{chapters/110-kruemmung/5-newton.tex}
\input{chapters/110-kruemmung/6-feldgleichungen.tex}
\input{chapters/110-kruemmung/7-schwarzeloecher.tex}
\input{chapters/110-kruemmung/8-friedmann.tex}%



