%
% einleitung.tex -- Beispiel-File für die Einleitung
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Einleitung}
\label{elastomechanik:section:Einleitung}
\kopfrechts{Einleitung}%
Wer schon einmal ein Stück Knetmasse in der Hand gedrückt hat, hat
dabei ganz praktisch erlebt, wie sich Materialien unterschiedlich
verhalten können.
Während die Knete seitlich ausweicht, wenn man sie zusammendrückt,
\index{Knetmasse}%
gibt es andere Materialien, die sich nur schwer verformen lassen und
dabei ihr Volumen nahezu beibehalten.
Willkommen in der faszinierenden Welt der Elastizitätstheorie!
In diesem Kapitel der Seminararbeit über Felder beschäftigen wir
uns mit der mathematischen Beschreibung elastischer Materialien.
\index{elastisches Material}%
Ziel ist es, Deformationen, also Formänderungen infolge äusserer
Belastungen, zu berechnen und zu verstehen, wie sich Körper unter
Krafteinwirkung verhalten.
\index{Deformtion}%
Ein zentrales Modell zur Beschreibung dieses Verhaltens ist das sogenannte
hookesche Gesetz.
\index{hooksches Gesetz}%
\index{Gesetz!hookesch}%
Es stellt in seiner einfachsten Form einen linearen Zusammenhang
zwischen mechanischer Spannung $\sigma$ Kraft pro Fläche und Dehnung
$\varepsilon$ relative Längenänderung her:
	\begin{equation*}
		\sigma = 
		E \cdot \varepsilon.
	\end{equation*}
Der Proportionalitätsfaktor $E$ ist der \emph{Elastizitätsmodul}
eines Materials.
\index{Elastizitatsmodul@Elastizitätsmodul}%
Er beschreibt wie steif ein Material ist.
Je grösser $E$ desto weniger lässt es sich dehnen oder stauchen.
Für eine vollständige Beschreibung des Materialverhaltens insbesondere
im dreidimensionalen Raum genügt diese einfache Beziehung jedoch
nicht.
In der Regel benötigt man zwei Materialkonstanten,
um das mechanische Verhalten realistisch zu modellieren.
Hier lohnt sich ein Blick auf zwei extreme Beispiele:
\begin{description}
\item[\textbf{Inkompressible Materialien}] wie Gummi behalten ihr
Volumen unter Belastung nahezu gleich.
\index{inkompressibel}%
Wird Druck ausgeübt weichen sie zur Seite aus.
Dies lässt sich physikalisch durch eine hohe Poisson-Zahl beschreiben.
\index{Poisson-Zahl}%
\item[\textbf{Kompressible Materialien}] wie Schaumstoff reagieren
hingegen stark auf Volumenänderung.
\index{kompressibel}%
Sie lassen sich leicht zusammendrücken wobei sich ihr Volumen
deutlich reduziert.
Dies lässt sich physikalisch durch das sogenannte \emph{Kompressionsmodul}
beschreiben.
\index{Kompressionsmodul}%
\end{description}

Solche Beobachtungen aus dem Alltag lassen sich mithilfe der Mathematik analysieren.
Im Verlauf dieser Arbeit werden wir dazu Felder einführen, die die
räumliche Verteilung von Kräften, Spannungen und Verformungen beschreiben.
\index{Kraft}%
\index{Spannung}%
\index{Verformung}%
Auf dieser Grundlage entwickeln wir mathematische Modelle insbesondere
in Form partieller Differentialgleichungen die das elastische Verhalten
von Körpern präzise abbilden.
\index{partielle Differentialgleichung}%
\index{Differentialgleichung!partiell}%
Mathematik trifft hier auf physikalische Intuition ein spannendes
Zusammenspiel, das nicht nur theoretisch herausfordernd, sondern auch
praktisch äusserst relevant ist.
