%
% chapter.tex -- Topologie
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Topologie
\label{chapter:topologie}}
\kopflinks{Topologie}
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-torus.tex}%
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-sphaere.tex}%
\input{chapters/120-topologie/fig/table-polyeder.tex}%

\noindent
Das Poincaré-Lemma ist der erste Hinweis darauf, dass die grossräumige
\index{Poincaré-Lemma}%
\index{Topologie}%
Gestalt einer Mannigfaltigkeit einen Einfluss darauf hat, ob sich eine
Differentialgleichung lösen lässt.
Es sagt nämlich, dass es auf einer zusammenziehbaren Mannigfaltigkeit
immer eine Lösung der Gleichung $d\alpha = 0$ im Raum der $p$-Formen
gibt.
Die Kohomologietheorie vertieft diese Idee und definiert eine Familie
\index{Kohomologie}%
von Vektorräumen, deren Dimension angibt, wieviele in noch zu definierendem
Sinn wesentlich verschiedene Lösungen eine solche Gleichung haben kann.
Diese Dimensionszahlen geben wesentliche Informationen über die grossräumige
Gestalt der Mannigfaltigkeit.

Auf Leonhard Euler geht die Beobachtung zurück, dass für ein beliebiges
\index{Euler, Leonhard}%
geschlossenes Polyeder ohne Löcher im Raum immer
\begin{equation}
\#\{\text{Ecken}\}
-
\#\{\text{Kanten}\}
+
\#\{\text{Flächen}\}
=
E-K+F
=
2
\label{buch:topologie:eqn:eulerpolyeder}
\end{equation}
gilt.
Da sich eine beliebige zweidimensionale Mannigfaltigkeit triangulieren
lässt, kann diese Zahl auch für eine Triangulierung berechnet werden.
Es stellt sich heraus, dass 
die Zahl \eqref{buch:topologie:eqn:eulerpolyeder}
nicht von der Triangulierung abhängt und sich auch aus den Dimensionszahlen
der Kohomologievektorräume berechnen lässt.
Sie heisst heute die Euler-Charakteristik $\chi(M)$ einer Mannigfaltigkeit.
Tabelle~\ref{buch:topologie:intro:table:eulercharakteristik} enthält
eine Zusammenstellung der Euler-Charakteristiken der eulerschen Polyeder
sowie von Triangulationen von Torus und Kugel.
\index{Kugel}%
\index{Torus}%

Das Gebiet der algebraischen Topologie befasst sich genau mit dieser Art
\index{Topologie!algebraische}
der Beschreibung der ``Gestalt'' von topologischen Räumen.
Für Mannigfaltigkeiten stellt sie einen besonders vielfältigen
Werkzeugkasten bereit, der solche Fragestellungen sowohl mit
kombinatorischen wie auch mit analytischen Aspekten einer Mannigfaltigkeit
verbinden kann.
Ziel dieses Kapitels ist, einen Ausblick auf die wichtigsten Ideen
dieser reichhaltigen Theorie zu geben.

\input{chapters/120-topologie/1-simplex.tex}
\input{chapters/120-topologie/2-morse.tex}
\input{chapters/120-topologie/3-derham.tex}

