%
% einleitung.tex -- Beispiel-File für die Einleitung
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Physikalische Einleitung\label{schall:section:teil0}}
\kopfrechts{Physikalische Einleitung}

Schall breitet sich in einem Medium als Druckschwankung aus, die sich
mit endlicher Geschwindigkeit fortpflanzt.
Im einfachsten physikalischen Modell vernachlässigen wir Effekte wie
Reflexionen, Hindernisse, starke Druck- oder Materialänderungen und
betrachten die Ausbreitung in einer Dimension entlang einer Achse
$x \in \mathbb{R}$.
Die charakteristische Grösse ist die Schallgeschwindigkeit $c$, welche
von den Eigenschaften des Mediums abhängt.
Grundsätzlich können sich Schallwellen in jedem elastischen Medium ausbreiten.
Deshalb unterscheiden wir Gase, Flüssigkeiten und Festkörper.

Bei Gasen sind im Gegensatz zu Flüssigkeiten und Festkörpern die
einzelnen Moleküle frei bewegbar und nicht direkt mit
benachbarten Molekülen verbunden.
Durch den vorhandenen Zwischenraum sind Gase kompressibel und
temperaturabhängig.
Da die einzelnen Moleküle nicht direkt miteinander verbunden sind,
ist die Schallgeschwindigkeit in Gasen am niedrigsten.
Für ein ideales Gas gilt
\begin{equation*}
    c_{g} = \!\sqrt{\kappa \, \frac{p}{\rho}},
\end{equation*}
wobei $\kappa$ der Adiabatenexponent, $p$ der Druck und $\rho$ die
Dichte des Mediums ist.
Setzt man $p = \rho R T$, welches die ideale Gasgleichung mit der
spezifischen Gaskonstante $R = \SI{8.314}{\frac{J}{mol \cdot K}}$
und der Temperatur $T$ beschreibt, erhält man die Darstellung
\begin{equation*}
    c_{g} = \!\sqrt{\kappa R T}.
    \label{eq:c-ideal-gas}
\end{equation*}
Für Luft bei Normalbedingungen, welche mit
$T \approx 20^\circ \mathrm{C}$ und $p \approx 1\,\mathrm{bar}$
gegeben ist, erhält man so näherungsweise
\begin{equation*}
    c_{g,\text{Luft}} \approx 343 \,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}.
\end{equation*}

Flüssigkeiten sind im Vergleich zu Gasen inkompressibel, da die
Moleküle durch intermolekulare Kräfte stark aneinander gebunden sind.
Die Schallgeschwindigkeit ist deshalb deutlich höher als in Gasen.
Für Flüssigkeiten gilt näherungsweise
\begin{equation}
    c_{l} = \!\sqrt{\frac{K}{\rho}},
    \label{eq:c-liquid}
\end{equation}
wobei $K$ der Kompressionsmodul und $\rho$ die Dichte der Flüssigkeit ist.
Bei Gasen, sowie bei Flüssigkeiten, sind nur longitudiale
Wellenausbreitungen möglich.
Für Wasser bei $T \approx 20^\circ \mathrm{C}$ gilt näherungsweise
\begin{equation*}
    c_{l,\text{Wasser}} \approx 1480 \,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}.
\end{equation*}


Festkörper sind im Vergleich zu Gasen und Flüssigkeiten noch weniger
kompressibel, da die Moleküle durch starke Bindungen aneinander gebunden sind.
Die Schallgeschwindigkeit ist deshalb am höchsten.
In Festkörpern sind sowohl longitudinale als auch transversale
Wellenausbreitungen möglich.
Die Schallgeschwindigkeit in Festkörpern hängt von der Richtung der
Ausbreitung ab.
Longitudinale Wellen breiten sich in Festkörpern mit der Geschwindigkeit
\begin{equation*}
    c_{s,\text{long}} = \!\sqrt{\frac{E(1-\nu)}{\rho(1+\nu)(1-2\nu)}}
\end{equation*}
aus, wobei $E$ der Elastizitätsmodul beschreibt, welcher bereits in
\index{Elastizitatsmodul@Elastizitätsmodul}%
Kapitel~\ref{chapter:elastomechanik} eingeführt wurde.
Transversale Wellen breiten sich mit der Geschwindigkeit
\index{transversale Wellen}%
\begin{equation*}
    c_{s,\text{trans}} = \!\sqrt{\frac{E}{2\rho(1+\nu)}} = \!\sqrt{\frac{G}{\rho}}
\end{equation*}
aus, wobei $G$ das Schubmodul des Festkörpers ist.
\index{Schubmodul}%
\index{Festkorper@Festkörper}%
Generell sind longitudinale Wellen schneller als transversale Wellen.
\index{longitudinal}%
Für Stahl gilt die Schallgeschwindigkeit näherungsweise
\begin{equation*}
    c_{s,\text{long}} \approx 5900 \,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}
\qquad\text{bzw}\qquad
    c_{s,\text{trans}} \approx 3220 \,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}.
\end{equation*}

Damit können wir Schall im einfachsten Ansatz als Welle verstehen, die
sich gleichmässig mit einer vom Medium bestimmten Geschwindigkeit ausbreitet.
Woher diese Schallgeschwindigkeit kommt und wie sie sich bei
komplexeren Modellen ändert, wird in den folgenden Abschnitten untersucht.
