%
% teil3.tex -- Beispiel-File für Teil 3
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Schallausbreitung bei Überschallflugzeugen
\label{schall:section:teil3}}
\kopfrechts{Teil 3}

In diesem Abschnitt wenden wir die in den vorherigen Abschnitten
beschriebenen Konzepte an, um die Schallausbreitung bei einem
Flugzeug im Überschall zu beschreiben.
Dabei betrachten wir eine ideale Situation, in der das Flugzeug als
Punktquelle modelliert wird.

Wir betrachten ein Flugzeug, das sich mit konstanter Geschwindigkeit
$V>0$ entlang einer horizontalen Bahn auf der Höhe $z=z_a$ über
dem Grund $z=0$ bewegt.
Das Medium sei ein ideales Gas mit örtlich variabler Temperatur
$T(z)$ aber ohne Wind, sodass
\begin{equation}
    c(z) \;=\; \sqrt{\kappa R_S\,T(z)} ,
    \label{eq:c-of-z}
\end{equation}
gilt. Hier ist $c(z)$ die lokale Schallgeschwindigkeit, $R_S = \frac{R}{M}$
die Massenangepasste Gaskonstante und $M$ die auf der Höhe $z$ herrschende
molare Masse des Mediums.
In der Fliegerei wird die Geschwindigkeit des Flugzeugs oft über die
dimensionslose \emph{Machzahl} $Ma$ angegeben:
\begin{equation}
    Ma(z) \;=\; \frac{V}{c(z)},
    \label{eq:mach-number}
\end{equation}
wobei $Ma>1$ Überschall, $Ma=1$ Schallgeschwindigkeit und
$Ma<1$ Unterschall bezeichnet, was im Bild \ref{} visualisiert ist.
\todo[inline]{Grafik: Flugzeug mit Machkegel}

\subsection{Lokaler Machwinkel und Emissionsrichtung}
In einem homogenem Medium bildet sich der Machkegel mit Halbwinkel
\begin{equation}
    \mu \;=\; \arcsin\!\Big(\frac{1}{Ma}\Big).
\end{equation}
In einem geschichteten Medium setzt man diesen \emph{lokal} an der
Emissionshöhe $z_a$, auf welcher das Flugzeug fliegt, an:
\begin{equation}
    \mu_a \;:=\; \arcsin\!\Big(\frac{1}{Ma(z_a)}\Big)
    \;=\; \arcsin\!\Big(\frac{c(z_a)}{V}\Big) .
    \label{eq:local-mach-angle}
\end{equation}
Wir beschreiben die weitere Ausbreitung der Machränder, auch bekannt als
Stossstrahlen, im vertikalen Schnitt $(x,z)$ durch akustische Strahlen.
Dies nennt man die \emph{geometrische Akustik}.

\subsection{Strahlen in geschichtetem Medium}
Für isotrope, ruhende Medien mit $c=c(z)$ liefert die geometrische
Akustik Eikonaltheorie, eine Snell-ähnliche Invariante:
\begin{equation}
    \frac{\sin\theta(z)}{c(z)} \;=\; \text{const} \;=:\; K ,
    \label{eq:snell-acoustics}
\end{equation}
wobei $\theta(z)$ der Winkel des Strahls relativ zur Horizontalen ist.
Wählt man als Anfangsbedingung den lokalen Machwinkel an $z=z_a$,
also $\theta(z_a)=\mu_a$, dann folgt aus \eqref{eq:snell-acoustics}
\[
    K \;=\; \frac{\sin\mu_a}{c(z_a)} \;=\; \frac{1/M(z_a)}{c(z_a)} \;=\; \frac{1}{V}.
\]
Damit ist \emph{für Mach-Rays} die Invariante schlicht
\begin{equation}
    K \;=\; \frac{1}{V}.
    \label{eq:K-equals-1-over-V}
\end{equation}

Mit $\tan\theta = \dfrac{dz}{dx}$, $\sin\theta = K\,c(z)$ und
$\cos\theta = \sqrt{1 - \sin^2\theta}$,
erhält man nach der Trigonometrie
\begin{equation}
    \frac{dz}{dx} \;=\; \frac{\sin\theta(z)}{\cos\theta(z)} \;=\;
    \frac{K\,c(z)}{\sqrt{1 - K^2 c^2(z)}}.
\end{equation}
Einsetzen von \eqref{eq:K-equals-1-over-V} liefert die
\emph{Bahn-Differentialgleichung} der Mach-Ränder:
\begin{equation}
    \quad
    \frac{dz}{dx} \;=\; \frac{c(z)/V}{\sqrt{1 - \big(c(z)/V\big)^2}}
    \;=\; \frac{1}{\sqrt{\frac{V^2}{c^2(z)} - 1}}
    \quad
    \label{eq:ray-ode}
\end{equation}
oder äquivalent
\begin{equation}
    \quad
    \frac{dx}{dz} \;=\; \sqrt{\frac{V^2}{c^2(z)} - 1}
    \quad
    \label{eq:ray-ode-inverse}
\end{equation}
mit Anfangsbedingung $x(z_a)=0$ senkrecht unter dem Flugzeug.
Die Lösungen von \eqref{eq:ray-ode} geben die gekrümmten Stossränder
im $(x,z)$-Schnitt.
Die \emph{Bedingung für reale Strahlen} ist $V>c(z)$ entlang der Bahn;
wo $V=c(z)$ wird, existiert ein \emph{Wendepunkt}/
\emph{kritische Höhe}, die Evaneszenz.

\subsection{Bodenaufprall (Sonic-Boom-Carpet)}
Die horizontale Entfernung vom Lotpunkt des Flugzeugs bis zum
Aufprallpunkt eines Strahls am Boden ($z=0$) ergibt sich durch
Integration von \eqref{eq:ray-ode-inverse}:
\begin{equation}
    \quad
    x_g \;=\; \int_{0}^{z_a} \sqrt{\frac{V^2}{c^2(\zeta)} - 1}\;\, d\zeta,
    \qquad \text{sofern } V>c(\zeta) \text{ für } \zeta\in[0,z_a].
    \quad
    \label{eq:ground-range}
\end{equation}
Ist $V\le c(\zeta)$ in einem Teilintervall, wird der Mach-Rand dort
nach oben abgelenkt, welches zu Schattenzonen am Boden führt.

\subsection{Zwei Atmosphären-Szenarien}
Wir modellieren $T(z)$ stückweise linear und mit trockener
Standardatmosphäre ohne Wind, woraus $c(z)$ via \eqref{eq:c-of-z} folgt.

\paragraph{(A) Normale Lage (Temperatur nimmt mit Höhe ab).}
Es gelte
\begin{equation}
    T(z) \;=\; T_0 - Lz \quad (L>0),
    \qquad
    c(z) \;=\; \sqrt{\kappa R\,(T_0 - Lz)} .
    \label{eq:normal-lapse}
\end{equation}
Da $c$ mit $z$ \emph{abnimmt}, sind höhere Schichten akustisch
``langsamer''; Strahlen werden zum \emph{langsameren} Bereich hin
gebogen, d.\,h.\ \emph{nach oben}.
Damit nimmt $x_g$ in \eqref{eq:ground-range} ab, was sich in einem anheben
der Strahlen wiederspiegelt, und es können \emph{Bodenschatten}
entstehen, wenn in Bodennähe $V\lesssim c(0)$ ist.

\paragraph{(B) Inversionslage (Temperatur nimmt mit Höhe zu, z.\,B.
nächtliche Bodeninversion über einem kalten Boden).}
Es gelte
\begin{equation}
    T(z) \;=\; T_0 + L_{I} z \quad (L_{I}>0),
    \qquad
    c(z) \;=\; \sqrt{\kappa R\,(T_0 + L_{I} z)} .
    \label{eq:inversion}
\end{equation}
Nun \emph{nimmt $c$ mit $z$ zu}; höhere Schichten sind akustisch ``schneller''.
Strahlen biegen daher \emph{nach unten} und werden zum Boden zurückgeführt.
Dadurch wächst $x_g$ in \eqref{eq:ground-range} und der Sonic-Boom
kann \emph{weiter} getragen werden, was zu weniger oder bis zu keine
Schattierung am Boden führt.

\todo[inline]{Grafiken: Strahlen in beiden Szenarien}